記者喺街頭試播蝗國國歌，多數市民直行直過！

全國人大常委會早前通過，把國歌法納入《基本法》附件三，港府需進行本地立法。國歌法勢在必行，但究竟港人對國歌認識有幾深？在公共場合聽到國歌有何反應？《蘋果》於食肆、街頭嘗試播放國歌，實測發現大多充耳不聞 ，有人坦言「唔認識國歌 」，「乜（聽國歌）需要有反應㗎咩 」。不過，也有長者如驚弓之鳥，一聽到便立即企定，「我就係驚（犯法）呀 」。鑑於港人對國歌及相關「禮儀」的認識不深，有議員認為，本地立法過程必須經過公眾諮詢，貿然立法或會令市民誤墮法網。

全文：

本地國歌法條文未擬訂，究竟港府立法會從嚴，抑或如港區全國人大代表譚惠珠所言，就算餐廳電視播放國歌食客都毋須肅立，仍屬未知之數。未立法前，記者就在旺角街頭測試一下，於人來人往的亞皆老街旁邊，透過藍牙喇叭播放國歌，發現大部份行人都只是直行直過，路過的陳先生坦言，雖然電視間中有播放，但根本對國歌冇認識。

戴先生指不應立法，「共產黨根本多餘嘅 ……對住我太陽穴開十槍我都係咁講架喇 ！」

食肆情況又如何？記者在午飯途中，在茶餐廳內悄悄用手機播放國歌，多名食客隨即抬頭，四周張望，惟不消幾秒又繼續講電話或吃飯。有女食客認為，國歌和普通流行曲並無分別，「乜需要有反應㗎咩……係咪唔尊重就要打靶㗎？我諗香港仲有皇法啩」。談到本港將進行立法，她指「國家要做咩就做咩㗎，我哋冇得反對」，她更稱有計劃移民，「仲使諗咩？傻豬來的，唔係仲留喺香港吓」。

任職社工的食客香先生認為，現時立法細節並不清晰，「要執生吖嘛，但點執法其實唔知」，期望指引能夠清晰，「起碼我知自己衰咩先得，衰冇企起身？定企得唔夠直……如果我要攞住碟飯企嘅，又唔莊重，使唔使抹嘴先呢？」鄰枱的黃先生則稱，不太習慣要以行動「尊重」國歌，立法後會視乎身邊朋友會否起立，「跟大隊！可能遲啲要習慣下，無辦法都要跟㗎啦……我唔想坐監㗎」。

記者其後再在旺角一個巴士站掛上擴音器，播放國歌，街道上大部分市民仍繼續直行直過，唯獨一位陳婆婆大叫「企定啦、企定啦」。她事後解釋因知道即將落實國歌法，故一聽到國歌便停低，「我就係驚呀」，被問到對立法有何建議，她立即三緘其口，「仲講？我講咁多犯唔犯法先」。

陳婆婆回答問題時，突然問到「我講咁多犯唔犯法嘅先？」

女食客

至於支那人對國歌的意識是否較高？記者亦曾在灣仔金紫荊廣場播放國歌，大部分支那旅客也只顧著拍照，未有加以理會 。但當記者向部分支那客提及剛才播放國歌後，眾人即表示自己有聽到和懂得唱國歌 。重慶旅客鍾先生強調，聽到國歌時心裡很自豪 ，並對剛才未有肅立「反省 」，稱要有「改正自己的心 」；另有旅客認為聽到國歌未有肅立只是小事，「國家不會為難我們，國家很有人性的，不會找我們麻煩 」。

被問到國歌第一句歌詞，究竟重慶旅客鍾先生能否挑戰成功？

民主黨立法會議員涂謹申認為，現階段還未就立法展開討論，各黨派人士各說各話，很多技術細節要小心處理，「如果茶餐廳電視轉播升旗禮，第二現場嘅市民使唔使肅立呢？」他指出，一日未就立法進行公眾諮詢，都未能釋除市民疑慮。

播匪國國歌都要尊重？

D廢老用國歌做電話鈴聲又點計

共產黨根本多餘嘅 ……對住我太陽穴開十槍我都係咁講架喇 ！

個記者會唔會比人告

乜有嘅咩

國家梗有人性 人治點會無人性

呢個一定犯法

阿婆射鳩政府

個記者事後一定畀人告

好多 成日聽到

呀婆曲線
佢條仔就勇武

跟住d大陸豬就

又幾九意思

歌詞都唱錯真係好撚自豪

同場加演
台灣國旗法違憲， 法院法官申請釋法

陳儀庭、陳妙婷、吳馨恩三人於2015年10月10日雙十節當日凌晨，持美工刀、剪刀割毀懸掛在新北市永和區中正橋上的十多面「中華民國國旗」，並折斷旗桿，被檢察官依侮辱國旗罪起訴，新北地院判3人無罪，法官認為以損壞「國旗」表達其政治性言論，應受憲法言論自由的高度保障。檢方不服上訴，並指新北地院實已行使法律的違憲審查權，侵越司法院大法官的職權，不過台灣高等法院今（6）日則直接聲請大法官釋憲，高院表示，既然檢方認為地院法官實際上已經行使法律的違憲審查權，且此舉也不屬地院法官權力，因此裁定停止訴訟程序，聲請釋憲。

新北地院認為，三人因為主張台灣獨立，質疑「中華民國」治理台灣的正當性，基於表達他們政治意見而損壞國旗，目的並不是為了侮辱「中華民國」，即便三人客觀上有損壞「國旗」的行為，也不得以侮辱國旗罪繩之以法。人民如以損壞國旗，作為其政治性言論的表達內容，乃是一種「象徵性言論」，基於憲法高度，即應作合憲性的解釋，認為以損壞國旗表達其政治性言論時，應受憲法言論自由的高度保障。

但新北地檢署檢察官卻認為，三人明知公然損壞表彰國家象徵的國旗，可達貶抑「中華民國」主權及國家認同的效果，否則怎會藉由此舉表達對中華民國的憤怒與不滿？可見三人具有侮辱「中華民國」的意圖，而制訂此罪的目的也是因為國旗是象徵國家主權與尊嚴，同時也是愛國情操之所寄。檢方指出，新北地院以「合憲性解釋」判無罪，與侮辱國旗罪的立法目的及適用相悖，實質上行使法律的違憲審查權，逕自拒絕適用該法條，因此上訴二審。

一審法官自行解釋法律？檢方不服上訴 高院聲請釋憲

不過臺灣高等法院今天發佈新聞稿，表示要直接向大法官聲請「侮辱國旗罪」釋憲，根據新聞稿內容，既然檢察官認為新北地院實際上已經在行使法律的違憲審查權，且此舉也不屬於地院法官權力，侵越司法院大法官的職權，所以既然確信新北地院在此案的判決有牴觸憲法的疑義，應裁定停止訴訟程序，並提出具體的違憲理由，向司法院大法官聲請解釋。

高院表示，國旗作為國家象徵，可以團結人民、彰顯愛國情操，而且國旗作為憲法上所明定的國家象徵，本於國家尊嚴的維繫，固然應享有一定的尊榮性。然而，若過度神化國旗，允許政府教導、宣揚什麼是「愛國」、什麼是「不愛國」，即可能發生類似在過去威權統治時期或灌輸特定的黨國意識、領袖崇拜思維。

高院認為，「愛不愛」是感情，不是法律義務的問題，如果有人想藉由毀損國旗這種政治圖騰來傳達訴求，則毀損國旗的意義不只是破壞國旗，而是背後有其想要的「表達意義」，就如同此案三人否認「中華民國」統治的正當性、主張並抗議中華民國是「殖民體制」，是在透過「毀損國旗」的行為來表達這種訴求。

另外，高院也認為，行為人故意毀損國旗者，依照言論自由和思想自由的意義，不宜對「表達主張意見」的人科以刑罰，縱使認為有科以罰則的必要性，也該以效果較輕微的行政管制手段處理，而不應動用最具嚴厲性的刑罰制裁，如此才可以認為符合最後手段原則。若從嚴審查，毀損國旗罪「維護國家象徵」的目的也許可以稱為重大利益，但手段絕非「必要」，用強制、刑罰的手段，來建立「正統價值觀」，是民主多元國家所不容許，該法律違憲而無效。

最後高院說，青天白日滿地紅國旗作為「中華民國」的象徵，立法者固然應制定相關法令，確保它的尊榮與專屬性；但制定侵害人民言論自由、思想自由，並以最具嚴厲性的刑罰手段，來制裁意圖侮辱「中華民國」而毀損國旗的行為人的規定，已牴觸《憲法》第11條言論、思想自由的保障，同時也違反第23條的比例原則。因此裁定停止訴訟程序，並向司法院大法官聲請憲法解釋，以保人民權益，並貫徹憲政民主國家的精神。

好嘈行快步

日日晌旺角播
播到班大媽收皮

正呀

做埋啲嘢小學雞到....

我想問揸第二個國家既passport 洗唔撚洗尊重首支那歌？

如果立法要肅立就好玩囉！
以後唔洗玩紅綠燈一二三，過馬路見綠燈就播國歌等全世界冇得過馬路

難為你地仲覺得好正咁
蘋果佬玩膠係維穩手段之一

冇皇法好耐喇！

97後祗有蝗法！

食撚屎啦死老野怕犯法
衝紅燈又衝得咁勤力？

之前大陸狗官先話即使馬場播國歌都要肅立

有女食客認為，國歌和普通流行曲並無分別，「乜需要有反應㗎咩……係咪唔尊重就要打靶㗎？我諗香港仲有皇法啩」。

衝紅燈使唔使坐三年

留意到好多人冇諗過反惡法
淨係諗住點樣唔犯法

其實首國歌一直都好似鼓吹緊人推番共產黨咁

你搞革命 共產黨就話你係反革命

已經冇皇法好耐啦

好撚好笑

嗰兩位中國人想點呀

我上司都用

咁你又諗住點反呀？

笑到仆街 d 大陸佬冇個識唱

係咁loop等大家乜春野都做唔到

屌 好撚好笑 好撚好玩

立左法未？

起身肅立都算

但係第二句:把我們的血肉築成我們新的長城
姐係係咪要象徵式點都要切咁D血肉用黎鋪長城?唔切就係侮辱國歌 ?

欸！搞不清楚啦～

因為你上司都係五毛呀十卜ching?

桂民海渣瑞典護照一樣比人搭左返去
除非你渣宇宙通行證

因為香港人唔做無意義既事

究竟張圖有咩意思？

呢張呢五毛十卜chin

コブクロfan屎

同我影低佢秋後算帳

其實啲聾人點算？

笑到噴水

第一個笑死我

講到尾佢只係用黎針對 某d人
就算你唔識唱國歌, 唔記得歌詞, 只要佢覺得你唔係敵人, 就無問題架啦

放上微扑督佢灰

如果唱國歌然後走音呢?

上次有個政府活動
個妹代表唱國歌
應該怯場撻Q走音
跟住全場都笑左

係咪要一次過拉晒

搞咁多野其實都係為左逐步將D支那法用附表3加入香港法律試水溫姐

真係想人唔嘘匪國歌，其實派錢比香港人仲有效

睇下Lihkg咁多人撐淘X支那寶你就知啦

不如隨街裝cctv

出得黎正好，原本都冇block，見到你D topic可以直接block

嗰啲人收咗錢聽到中國國歌實喊晒口感謝黨嘅恩情

政府話拉你 就拉你 乜野原因無影響

當然唔會放係眼內啦！國歌係擺係個心到黎尊重既，好似你咁成日掛係個嘴邊黎講，講到低曬，你咩居心啊你？